[中時電子報] 川普害美國黃豆滯銷

川普害美國黃豆滯銷

美國總統川普堅持打貿易戰已打到自家美農，美國黃豆出現滯銷，產地已是豆滿為患，甚至無倉庫可擺的狀況。

美國總統川普打貿易戰已打到自家的農夫，從穀物的儲存、運輸到貨運業務均可看到明顯的衝擊。在北達科他州，由於中國取消合約，許多2017年生產的黃豆都沒辦法出貨而列為庫存。根據統計，去年美國黃豆共有1,590萬英斗庫存，其中1,210萬英斗是囤放在穀物倉中，較前一年激增68％。

北達科他州貿易局局長威爾森（Simon Wilson）說：「更糟的是，我們的黃豆原本都是運至美西港口外銷，但至今出貨的訂單不知在哪裡。」

隨今年收成季到來，由於儲存設備不足，代表有些新產黃豆可能只好裝袋直接放在地上，對於此種對溫度敏感的作物來說是一大挑戰。

根據北達科他州黃豆種植商協會的資料，該州的豆農目前已接獲的訂單估計僅占2018年總收成的40％。

黃豆儲存 很有學問

「儲存是一個大問題，」美國乾豆和扁豆協會（USA Dry Pea and Lentil Council）執行長麥葛利維（Tim McGreevy）說。「甚至一些原本束之高閣的鄉村穀倉也被徵召重啟使用。農夫都在加建更多的儲藏空間，不然就是將穀物裝在塑膠袋放在地上。」

威爾森還說：「諷刺的是，在川普祭出加徵關稅戰後，而中國大陸對巴西黃豆需求大增，我們還一舉打造8座全球外銷用的穀物倉。」

在威斯康辛州，腰豆加工和供應大廠Chippewa Valley Bean為了清庫存，不得不調降2017年腰豆庫存的售價。該公司總裁布朗（Cindy Brown）向媒體透露，明知此舉會賠錢，公司還是必須這樣做。

布朗說：「沒別的辦法，公司倉庫已爆滿，我們正在想辦法把產品銷出去，除了要清出儲存空間，公司同時還有取得付給豆農貨款的資金壓力。」

面臨儲存問題的不僅農業部門，海運業也有相同的問題。以全美最繁忙的貨櫃碼頭洛杉磯港，還有其他美國主要港口來說，目前倉儲閒置空間率都不到1％。會造成此一局面，其中一個原因是許多貨物搶在加徵關稅實施前輸入美國。

穀物倉儲空間滿滿滿

洛杉磯港務局局長塞洛卡（Gene Seroka）表示，「我們港口園區一帶總共有超過18億平方英尺倉儲與物流空間，為北美最多。但現在整個倉儲空間極度吃緊，其中一項主因是關稅開徵前湧現一批急單。」

長灘碼頭的營運高層表示，該碼頭倉儲物流中心的運轉容量目前已達85％，這已經被視為「滿水位」。專家指出，一旦物流中心運轉容量達到85％以上，其效率開始快速下降。

長灘碼頭的可用空間同樣在縮減，據碼頭營運主管透露，碼頭的運轉容量已來到75％～80％。長灘碼頭營運主管科德洛（Mario Cordero）說，這全都是因華府與北京當局互徵關稅造成的結果，已卸貨的貨櫃並未運回大陸，此時又有一大批貨櫃搶著輸入美國，造成碼頭壅塞。

科德洛指出，不過碼頭整體營運表現並未受到影響，「我們今年營運可望創下歷史最好的一年，因為碼頭容量還有一些運轉的空間。」

自川普政府宣布將加徵關稅後，美國進口商搶著趕在正式開徵關稅前輸入貨物。根據北美聯合運輸協會的資料，今年迄今貨運總量一共增加6.5％，其中貨櫃運量平均每月成長5.9％。

(工商時報)

唔怪得早排和記左送撚左粒黃豆俾我食
屌你老味黃豆咁撚大粒果d唔知乜撚野
屌你老味攞撚左你要丟果d野